# Canticum Canticorum Salomonis {#Canticum_Canticorum}

## 1


[Sponsa.]{style="font-variant:small-caps"} Osculetur me osculo oris sui ;\
 quia meliora sunt ubera tua vino,\

^2^ fragrantia unguentis optimis.\
 Oleum effusum nomen tuum ;\
 ideo adolescentulæ dilexerunt te.\

^3^ [Chorus Adolescentularum.]{style="font-variant:small-caps"} Trahe me, post te curremus\
 in odorem unguentorum tuorum.\
 Introduxit me rex in cellaria sua ;\
 exsultabimus et lætabimur in te,\
 memores uberum tuorum super vinum.\
 Recti diligunt te.\

^4^ [Sponsa.]{style="font-variant:small-caps"} Nigra sum, sed formosa, filiæ Jerusalem,\
 sicut tabernacula Cedar, sicut pelles Salomonis.\

^5^ Nolite me considerare quod fusca sim,\
 quia decoloravit me sol.\
 Filii matris meæ pugnaverunt contra me ;\
 posuerunt me custodem in vineis :\
 vineam meam non custodivi.\

^6^ Indica mihi, quem diligit anima mea, ubi pascas,\
 ubi cubes in meridie,\
 ne vagari incipiam post greges sodalium tuorum.\

^7^ [Sponsus.]{style="font-variant:small-caps"} Si ignoras te, o pulcherrima inter mulieres,\
 egredere, et abi post vestigia gregum,\
 et pasce hædos tuos juxta tabernacula pastorum.\

^8^ Equitatui meo in curribus Pharaonis\
 assimilavi te, amica mea.\

^9^ Pulchræ sunt genæ tuæ sicut turturis ;\
 collum tuum sicut monilia.\

^10^ Murenulas aureas faciemus tibi,\
 vermiculatas argento.\

^11^ [Sponsa.]{style="font-variant:small-caps"} Dum esset rex in accubitu suo,\
 nardus mea dedit odorem suum.\

^12^ Fasciculus myrrhæ dilectus meus mihi ;\
 inter ubera mea commorabitur.\

^13^ Botrus cypri dilectus meus mihi\
 in vineis Engaddi.\

^14^ [Sponsus.]{style="font-variant:small-caps"} Ecce tu pulchra es, amica mea ! ecce tu pulchra es !\
 Oculi tui columbarum.\

^15^ [Sponsa.]{style="font-variant:small-caps"} Ecce tu pulcher es, dilecte mi, et decorus !\
 Lectulus noster floridus.\

^16^ Tigna domorum nostrarum cedrina,\
 laquearia nostra cypressina.




## 2


Ego flos campi,\
 et lilium convallium.\

^2^ [Sponsus.]{style="font-variant:small-caps"} Sicut lilium inter spinas,\
 sic amica mea inter filias.\

^3^ [Sponsa.]{style="font-variant:small-caps"} Sicut malus inter ligna silvarum,\
 sic dilectus meus inter filios.\
 Sub umbra illius quem desideraveram sedi,\
 et fructus ejus dulcis gutturi meo.\

^4^ Introduxit me in cellam vinariam ;\
 ordinavit in me caritatem.\

^5^ Fulcite me floribus,\
 stipate me malis,\
 quia amore langueo.\

^6^ Læva ejus sub capite meo,\
 et dextera illius amplexabitur me.\

^7^ [Sponsus.]{style="font-variant:small-caps"} Adjuro vos, filiæ Jerusalem,\
 per capreas cervosque camporum,\
 ne suscitetis, neque evigilare faciatis dilectam,\
 quoadusque ipsa velit.\

^8^ [Sponsa.]{style="font-variant:small-caps"} Vox dilecti mei ; ecce iste venit,\
 saliens in montibus, transiliens colles.\

^9^ Similis est dilectus meus capreæ,\
 hinnuloque cervorum.\
 En ipse stat post parietem nostrum,\
 respiciens per fenestras,\
 prospiciens per cancellos.\

^10^ En dilectus meus loquitur mihi.\
 [Sponsus.]{style="font-variant:small-caps"} Surge, propera, amica mea,\
 columba mea, formosa mea, et veni :\

^11^ jam enim hiems transiit ;\
 imber abiit, et recessit.\

^12^ Flores apparuerunt in terra nostra ;\
 tempus putationis advenit :\
 vox turturis audita est in terra nostra ;\

^13^ ficus protulit grossos suos ;\
 vineæ florentes dederunt odorem suum.\
 Surge, amica mea, speciosa mea, et veni :\

^14^ columba mea, in foraminibus petræ, in caverna maceriæ,\
 ostende mihi faciem tuam,\
 sonet vox tua in auribus meis :\
 vox enim tua dulcis, et facies tua decora.\

^15^ [Sponsa.]{style="font-variant:small-caps"} Capite nobis vulpes parvulas\
 quæ demoliuntur vineas :\
 nam vinea nostra floruit.\

^16^ Dilectus meus mihi, et ego illi,\
 qui pascitur inter lilia,\

^17^ donec aspiret dies, et inclinentur umbræ.\
 Revertere ; similis esto, dilecte mi, capreæ,\
 hinnuloque cervorum super montes Bether.




## 3


In lectulo meo, per noctes,\
 quæsivi quem diligit anima mea :\
 quæsivi illum, et non inveni.\

^2^ Surgam, et circuibo civitatem :\
 per vicos et plateas\
 quæram quem diligit anima mea :\
 quæsivi illum, et non inveni.\

^3^ Invenerunt me vigiles qui custodiunt civitatem :\
 Num quem diligit anima mea vidistis ?\

^4^ Paululum cum pertransissem eos,\
 inveni quem diligit anima mea :\
 tenui eum, nec dimittam,\
 donec introducam illum in domum matris meæ,\
 et in cubiculum genetricis meæ.\

^5^ [Sponsus.]{style="font-variant:small-caps"} Adjuro vos, filiæ Jerusalem,\
 per capreas cervosque camporum,\
 ne suscitetis, neque evigilare faciatis dilectam,\
 donec ipsa velit.\

^6^ [Chorus.]{style="font-variant:small-caps"} Quæ est ista quæ ascendit per desertum\
 sicut virgula fumi ex aromatibus myrrhæ,\
 et thuris, et universi pulveris pigmentarii ?\

^7^ En lectulum Salomonis sexaginta fortes ambiunt\
 ex fortissimis Israël,\

^8^ omnes tenentes gladios, et ad bella doctissimi :\
 uniuscujusque ensis super femur suum\
 propter timores nocturnos.\

^9^ Ferculum fecit sibi rex Salomon\
 de lignis Libani ;\

^10^ columnas ejus fecit argenteas,\
 reclinatorium aureum, ascensum purpureum ;\
 media caritate constravit,\
 propter filias Jerusalem.\

^11^ Egredimini et videte, filiæ Sion,\
 regem Salomonem in diademate quo coronavit illum mater sua\
 in die desponsationis illius,\
 et in die lætitiæ cordis ejus.




## 4


[Sponsus.]{style="font-variant:small-caps"} Quam pulchra es, amica mea ! quam pulchra es !\
 Oculi tui columbarum,\
 absque eo quod intrinsecus latet.\
 Capilli tui sicut greges caprarum\
 quæ ascenderunt de monte Galaad.\

^2^ Dentes tui sicut greges tonsarum\
 quæ ascenderunt de lavacro ;\
 omnes gemellis fœtibus,\
 et sterilis non est inter eas.\

^3^ Sicut vitta coccinea labia tua,\
 et eloquium tuum dulce.\
 Sicut fragmen mali punici, ita genæ tuæ,\
 absque eo quod intrinsecus latet.\

^4^ Sicut turris David collum tuum,\
 quæ ædificata est cum propugnaculis ;\
 mille clypei pendent ex ea,\
 omnis armatura fortium.\

^5^ Duo ubera tua sicut duo hinnuli,\
 capreæ gemelli, qui pascuntur in liliis.\

^6^ Donec aspiret dies, et inclinentur umbræ,\
 vadam ad montem myrrhæ, et ad collem thuris.\

^7^ Tota pulchra es, amica mea,\
 et macula non est in te.\

^8^ Veni de Libano, sponsa mea :\
 veni de Libano, veni, coronaberis :\
 de capite Amana, de vertice Sanir et Hermon,\
 de cubilibus leonum, de montibus pardorum.\

^9^ Vulnerasti cor meum, soror mea, sponsa ;\
 vulnerasti cor meum in uno oculorum tuorum,\
 et in uno crine colli tui.\

^10^ Quam pulchræ sunt mammæ tuæ, soror mea sponsa !\
 pulchriora sunt ubera tua vino,\
 et odor unguentorum tuorum super omnia aromata.\

^11^ Favus distillans labia tua, sponsa ;\
 mel et lac sub lingua tua :\
 et odor vestimentorum tuorum sicut odor thuris.\

^12^ Hortus conclusus soror mea, sponsa,\
 hortus conclusus, fons signatus.\

^13^ Emissiones tuæ paradisus malorum punicorum,\
 cum pomorum fructibus, cypri cum nardo.\

^14^ Nardus et crocus, fistula et cinnamomum,\
 cum universis lignis Libani ;\
 myrrha et aloë, cum omnibus primis unguentis.\

^15^ Fons hortorum, puteus aquarum viventium,\
 quæ fluunt impetu de Libano.\

^16^ [Sponsa.]{style="font-variant:small-caps"} Surge, aquilo, et veni, auster :\
 perfla hortum meum, et fluant aromata illius.




## 5


Veniat dilectus meus in hortum suum,\
 et comedat fructum pomorum suorum.\
 [Sponsus.]{style="font-variant:small-caps"} Veni in hortum meum, soror mea, sponsa ;\
 messui myrrham meam cum aromatibus meis ;\
 comedi favum cum melle meo ;\
 bibi vinum meum cum lacte meo ;\
 comedite, amici, et bibite,\
 et inebriamini, carissimi.\

^2^ [Sponsa.]{style="font-variant:small-caps"} Ego dormio, et cor meum vigilat.\
 Vox dilecti mei pulsantis :\
 [Sponsus.]{style="font-variant:small-caps"} Aperi mihi, soror mea, amica mea,\
 columba mea, immaculata mea,\
 quia caput meum plenum est rore,\
 et cincinni mei guttis noctium.\

^3^ [Sponsa.]{style="font-variant:small-caps"} Expoliavi me tunica mea : quomodo induar illa ?\
 lavi pedes meos : quomodo inquinabo illos ?\

^4^ Dilectus meus misit manum suam per foramen,\
 et venter meus intremuit ad tactum ejus.\

^5^ Surrexi ut aperirem dilecto meo ;\
 manus meæ stillaverunt myrrham,\
 et digiti mei pleni myrrha probatissima.\

^6^ Pessulum ostii mei aperui dilecto meo,\
 at ille declinaverat, atque transierat.\
 Anima mea liquefacta est, ut locutus est ;\
 quæsivi, et non inveni illum ;\
 vocavi, et non respondit mihi.\

^7^ Invenerunt me custodes qui circumeunt civitatem ;\
 percusserunt me, et vulneraverunt me.\
 Tulerunt pallium meum mihi custodes murorum.\

^8^ Adjuro vos, filiæ Jerusalem,\
 si inveneritis dilectum meum,\
 ut nuntietis ei quia amore langueo.\

^9^ [Chorus.]{style="font-variant:small-caps"} Qualis est dilectus tuus ex dilecto, o pulcherrima mulierum ?\
 qualis est dilectus tuus ex dilecto, quia sic adjurasti nos ?\

^10^ [Sponsa.]{style="font-variant:small-caps"} Dilectus meus candidus et rubicundus ;\
 electus ex millibus.\

^11^ Caput ejus aurum optimum ;\
 comæ ejus sicut elatæ palmarum, nigræ quasi corvus.\

^12^ Oculi ejus sicut columbæ super rivulos aquarum,\
 quæ lacte sunt lotæ, et resident juxta fluenta plenissima.\

^13^ Genæ illius sicut areolæ aromatum,\
 consitæ a pigmentariis.\
 Labia ejus lilia,\
 distillantia myrrham primam.\

^14^ Manus illius tornatiles, aureæ,\
 plenæ hyacinthis.\
 Venter ejus eburneus,\
 distinctus sapphiris.\

^15^ Crura illius columnæ marmoreæ\
 quæ fundatæ sunt super bases aureas.\
 Species ejus ut Libani,\
 electus ut cedri.\

^16^ Guttur illius suavissimum,\
 et totus desiderabilis.\
 Talis est dilectus meus,\
 et ipse est amicus meus, filiæ Jerusalem.\

^17^ [Chorus.]{style="font-variant:small-caps"} Quo abiit dilectus tuus, o pulcherrima mulierum ?\
 quo declinavit dilectus tuus ?\
 et quæremus eum tecum.




## 6


[Sponsa.]{style="font-variant:small-caps"} Dilectus meus descendit in hortum suum ad areolam aromatum,\
 ut pascatur in hortis, et lilia colligat.\

^2^ Ego dilecto meo, et dilectus meus mihi,\
 qui pascitur inter lilia.\

^3^ [Sponsus.]{style="font-variant:small-caps"} Pulchra es, amica mea ;\
 suavis, et decora sicut Jerusalem ;\
 terribilis ut castrorum acies ordinata.\

^4^ Averte oculos tuos a me,\
 quia ipsi me avolare fecerunt.\
 Capilli tui sicut grex caprarum\
 quæ apparuerunt de Galaad.\

^5^ Dentes tui sicut grex ovium\
 quæ ascenderunt de lavacro :\
 omnes gemellis fœtibus,\
 et sterilis non est in eis.\

^6^ Sicut cortex mali punici, sic genæ tuæ,\
 absque occultis tuis.\

^7^ Sexaginta sunt reginæ, et octoginta concubinæ,\
 et adolescentularum non est numerus.\

^8^ Una est columba mea, perfecta mea,\
 una est matris suæ, electa genetrici suæ.\
 Viderunt eam filiæ, et beatissimam prædicaverunt ;\
 reginæ et concubinæ, et laudaverunt eam.\

^9^ Quæ est ista quæ progreditur quasi aurora consurgens,\
 pulchra ut luna, electa ut sol,\
 terribilis ut castrorum acies ordinata ?\

^10^ [Sponsa.]{style="font-variant:small-caps"} Descendi in hortum nucum,\
 ut viderem poma convallium,\
 et inspicerem si floruisset vinea,\
 et germinassent mala punica.\

^11^ Nescivi : anima mea conturbavit me,\
 propter quadrigas Aminadab.\

^12^ [Chorus.]{style="font-variant:small-caps"} Revertere, revertere, Sulamitis !\
 revertere, revertere ut intueamur te.




## 7


[Sponsa.]{style="font-variant:small-caps"} Quid videbis in Sulamite, nisi choros castrorum ?\
 [Chorus.]{style="font-variant:small-caps"} Quam pulchri sunt gressus tui in calceamentis, filia principis !\
 Juncturæ femorum tuorum sicut monilia\
 quæ fabricata sunt manu artificis.\

^2^ Umbilicus tuus crater tornatilis,\
 numquam indigens poculis.\
 Venter tuus sicut acervus tritici vallatus liliis.\

^3^ Duo ubera tua sicut duo hinnuli,\
 gemelli capreæ.\

^4^ Collum tuum sicut turris eburnea ;\
 oculi tui sicut piscinæ in Hesebon\
 quæ sunt in porta filiæ multitudinis.\
 Nasus tuus sicut turris Libani,\
 quæ respicit contra Damascum.\

^5^ Caput tuum ut Carmelus ;\
 et comæ capitis tui sicut purpura regis\
 vincta canalibus.\

^6^ [Sponsus.]{style="font-variant:small-caps"} Quam pulchra es, et quam decora,\
 carissima, in deliciis !\

^7^ Statura tua assimilata est palmæ,\
 et ubera tua botris.\

^8^ Dixi : Ascendam in palmam,\
 et apprehendam fructus ejus ;\
 et erunt ubera tua sicut botri vineæ,\
 et odor oris tui sicut malorum.\

^9^ Guttur tuum sicut vinum optimum,\
 dignum dilecto meo ad potandum,\
 labiisque et dentibus illius ad ruminandum.\

^10^ [Sponsa.]{style="font-variant:small-caps"} Ego dilecto meo,\
 et ad me conversio ejus.\

^11^ Veni, dilecte mi, egrediamur in agrum,\
 commoremur in villis.\

^12^ Mane surgamus ad vineas :\
 videamus si floruit vinea,\
 si flores fructus parturiunt,\
 si floruerunt mala punica ;\
 ibi dabo tibi ubera mea.\

^13^ Mandragoræ dederunt odorem\
 in portis nostris omnia poma :\
 nova et vetera, dilecte mi, servavi tibi.




## 8


Quis mihi det te fratrem meum,\
 sugentem ubera matris meæ,\
 ut inveniam te foris, et deosculer te,\
 et jam me nemo despiciat ?\

^2^ Apprehendam te, et ducam in domum matris meæ :\
 ibi me docebis,\
 et dabo tibi poculum ex vino condito,\
 et mustum malorum granatorum meorum.\

^3^ Læva ejus sub capite meo,\
 et dextera illius amplexabitur me.\

^4^ [Sponsus.]{style="font-variant:small-caps"} Adjuro vos, filiæ Jerusalem,\
 ne suscitetis, neque evigilare faciatis dilectam,\
 donec ipsa velit.\

^5^ [Chorus.]{style="font-variant:small-caps"} Quæ est ista quæ ascendit de deserto, deliciis affluens,\
 innixa super dilectum suum ?\
 [Sponsus.]{style="font-variant:small-caps"} Sub arbore malo suscitavi te ;\
 ibi corrupta est mater tua,\
 ibi violata est genitrix tua.\

^6^ [Sponsa.]{style="font-variant:small-caps"} Pone me ut signaculum super cor tuum,\
 ut signaculum super brachium tuum,\
 quia fortis est ut mors dilectio,\
 dura sicut infernus æmulatio :\
 lampades ejus lampades ignis atque flammarum.\

^7^ Aquæ multæ non potuerunt extinguere caritatem,\
 nec flumina obruent illam.\
 Si dederit homo omnem substantiam domus suæ pro dilectione,\
 quasi nihil despiciet eam.\

^8^ [Chorus Fratrum.]{style="font-variant:small-caps"} Soror nostra parva,\
 et ubera non habet ;\
 quid faciemus sorori nostræ\
 in die quando alloquenda est ?\

^9^ Si murus est,\
 ædificemus super eum propugnacula argentea ;\
 si ostium est, compingamus illud tabulis cedrinis.\

^10^ [Sponsa.]{style="font-variant:small-caps"} Ego murus, et ubera mea sicut turris,\
 ex quo facta sum coram eo, quasi pacem reperiens.\

^11^ [Chorus Fratrum.]{style="font-variant:small-caps"} Vinea fuit pacifico in ea quæ habet populos :\
 tradidit eam custodibus ;\
 vir affert pro fructu ejus mille argenteos.\

^12^ [Sponsa.]{style="font-variant:small-caps"} Vinea mea coram me est.\
 Mille tui pacifici,\
 et ducenti his qui custodiunt fructus ejus.\

^13^ [Sponsus.]{style="font-variant:small-caps"} Quæ habitas in hortis, amici auscultant ;\
 fac me audire vocem tuam.\

^14^ [Sponsa.]{style="font-variant:small-caps"} Fuge, dilecte mi, et assimilare capreæ,\
 hinnuloque cervorum super montes aromatum.



